% **
% Revisão da literatura.
% *
\section{HISTÓRIA DA MATEMÁTICA COMO RECURSO METODOLÓGICO}
	Desde o início das civilizações o homem busca instrumentos, técnicas e estratégias que facilitam sua sobrevivência. Com o passar dos anos e com a organização intelectual, estas técnicas desenvolvidas foram se aperfeiçoando de acordo com a necessidade de cada sociedade. Berlinghoff e Gouvêa (2010) afirmam que existem evidências de civilizações que desenvolveram algum tipo de escrita tinham algum conhecimento matemático e isso mostra que a matemática já vem sendo utilizada desde os primórdios das civilizações.
	
	Um exemplo é o osso de Lebombo encontrado nas montanhas do Lebombo, entre a África do Sul e Swazilândia, com idade entre 41 a 43 mil anos. Este artefato matemático é considerado o mais antigo já encontrado.
	
	\begin{figure}[h!] \centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/OssoLebombo}
		\caption{Osso de Lebombo}
		Fonte: ALMEIDA, 2015
	\end{figure}
	
	Com a evolução da sociedade, tornou-se inevitável elaborar um método de contagem simples e prático para resolver os problemas do cotidiano. Posteriormente, foram desenvolvidas técnicas que auxiliavam estas práticas, em particular, surgiram os algoritmos multiplicativos. Cada civilização desenvolveu o seu algoritmo a partir do conhecimento já adquirido e dos recursos ali presentes. Neste sentido, compreender o surgimento e os fatos que levaram ao desenvolvimento de instrumentos é de fundamental importância para a prática pedagógica, como diz os Parâmetros Curriculares Nacionais (PCNs):
	\begin{CitacaoLonga}
		Conhecer os obstáculos enfrentados pelo homem na produção e sistematização desse conhecimento também pode levar o professor a uma melhor compreensão e aceitação das dificuldades enfrentadas pelos alunos e pensar em estratégias mais adequadas para favorecer a aprendizagem de conceitos e procedimentos matemáticos (BRASIL, 1998, p. 33)
	\end{CitacaoLonga}
	
	A História da Matemática é um recurso metodológico que contempla a orientação citada acima, resgatando o contexto histórico do surgimento e desenvolvimento das ideias matemáticas, podendo assim, contribuir expressivamente na aprendizagem dos alunos, como destacam Boroni e Nobre (1999, p. 129):
	\begin{CitacaoLonga}
		A Modelagem, a Etnomatemática, a Informática, dentre outros, são exemplos de importantes estudos teórico-educacionais que proporcionam avanços nas relações educacionais voltadas ao trabalho diário do professor de matemática. A história da matemática é um destes instrumentos que, nos últimos tempos, vem ganhando certo destaque no meio acadêmico-educacional.
	\end{CitacaoLonga}

	Ao mesmo tempo, este recurso possibilita que o estudante investigue e compreenda o surgimento dos conceitos, das técnicas e como os acontecimentos históricos, políticos e sociais influenciavam no desenvolvimento da matemática, isto é, essa proposta pedagógica não deve ser utilizada apenas como recurso informativo. Ou seja, a História da Matemática pode ser aplicada em diversas situações e pode ser usada:
	\begin{CitacaoLonga}
		a) como “elemento mobilizador em salas de aulas numerosas ou com alunos que apresentam dificuldades de aprendizagem”; b) na “educação de adultos, promovendo a oportunidade ao aluno de observar, ao longo da história, o esforço de pessoas para superar dificuldades semelhantes àquelas que eles possam estar vivenciando”; c) com “alunos bem dotados, que possam estar se sentido desestimulados perante a classe, satisfazendo ou dando resposta a questionamentos como “o quê?”, “como?”,”quando?””; d) “como estímulo ao uso da biblioteca”; e) como humanizadora da Matemática, apresentando suas particularidades e figuras históricas; f) como articuladora da “Matemática com outras disciplinas como Geometria, História e Língua Portuguesa (expressão em linguagem, interpretação de texto, literatura)”; g) por meio da “dramatização ou produção de textos para sensibilizá-los sobre as realidades do passado e presente, apresentando as dificuldades e diferenças de cada época”. (BARONI, TEIXEIRA e NOBRE, 2004, p. 172)
	\end{CitacaoLonga}

	A implementação da História da Matemática oportuniza aos discentes conhecimentos que relacionam Matemática, cultura, história e educação. Entretanto, é importante destacar que este recurso não deve ser tratado apenas como coadjuvante nas práticas pedagógicas, mas sim como um instrumento que possibilite ao estudante a constante investigação dos fatos matemáticos contextualizados nas diferentes épocas da humanidade. Além disso, este método é uma alternativa para que as aulas fiquem mais atrativas e interessantes, como afirma Lara (2013, p. 52):
	\begin{CitacaoLonga}
		[\ldots] a História da Matemática como proposta pedagógica pode ir além de sua utilização como um recurso informativo, destacando que ao possuir os fundamentos que dão condições para explicar como os conhecimentos matemáticos foram gerados, adquiridos, organizados intelectual e socialmente e como foram difundidos, ela está articulada à Etnomatemática, portanto a um método de pesquisa.
	\end{CitacaoLonga}

	Sendo assim, é essencial que a História da Matemática seja abordada no ensino da Matemática para explicitar a dinâmica da produção do conhecimento, bem como a evolução da Matemática. Segundo os PCNs, tal abordagem, mediante um processo de transposição didática com outros recursos didáticos, contribui de forma significativa para o processo de ensino e aprendizagem da Matemática no Ensino Básico (BRASIL, 1998).
	
	No contexto escolar, é indispensável que o professor saiba explorar a ideia de que a Matemática nunca foi uma ciência pronta de verdades absolutas, mas que foi se desenvolvendo com o passar dos anos. O conhecimento matemático foi aprimorado de acordo com a necessidade do homem em diferentes momentos históricos, como afirma os PCNs:
	
	\begin{CitacaoLonga}
		Ao revelar a Matemática como uma criação humana, ao mostrar necessidades e preocupações de diferentes culturas, em diferentes momentos históricos, ao estabelecer comparações entre os conceitos e processos matemáticos do passado e do presente, o professor cria condições para que o aluno desenvolva atitudes e valores mais favoráveis diante desse conhecimento. (BRASIL, 1998, p. 42)
	\end{CitacaoLonga}

	Paralelamente, a Matemática ensinada em sala de aula e as práticas educativas são frutos do conhecimento desenvolvido pelo homem no decorrer dos anos e por isso o conhecimento se entrelaça com a história. Podemos perceber isto na fala de D'Ambrosio (1999, p. 97) ``é praticamente impossível discutir educação sem recorrer a esses registros e a interpretações dos mesmos. Isso é igualmente verdade ao se fazer o ensino das várias disciplinas. Em especial da Matemática, cujas raízes se confundem com a história da humanidade''.
	
	Portanto, isto indica que é impossível estudar matemática sem compreender a história da humanidade, pois o homem sempre a utilizou como ferramenta para resolução de problemas práticos e como cada sociedade possui suas particularidades, o modo de pensar também é único, contribuindo para o desenvolvimento de novas ideias e diferentes algoritmos.
	
\newpage
\section{UM POUCO DE HISTÓRIA}
	\subsection{Civilização Egípcia} \label{subsec:egipcia}
		O Egito Antigo era constituído por povos que se estabeleceram as margens do rio Nilo localizado no nordeste do continente africano. Devido a escassez de chuva na região, foi necessário a criação de barragens para reter água no período de cheia e, para isso, os agricultores precisariam solucionar problemas envolvendo matemática e engenharia. Além disso, registros encontrados em papiros e nas paredes das construções indicam a elaboração de um calendário e de almanaques com o objetivo de prever as épocas de chuvas. Com isso, os agricultores rezavam para suas divindades pedindo que a chuva e a cheia viesse conforme previsto em suas escrituras. Essas atividades deram início a divisão da sociedade em classes: sacerdotes, escribas e astrônomos, tornando-se um sistema de governo teocrático\footnote[1]{Sistema de governo em que as ações políticas, jurídicas e policiais são submetidas às normas de alguma religião.} governada por ricos ligados ao sacerdócio. Esses povos construíam aldeias e vilas, e de acordo com Eves (2011), a aproximadamente 2500 a.C., as cidades de Mênfis e Tebas eram as metrópoles.
		
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[width=0.50\textwidth]{imagens/egipcia/mapa_egito-antigo}
			\caption{Mapa do Egito Antigo}
			Fonte: EVES, 2011 \label{imagem:MEA}
		\end{figure}
		
		Em virtude de sua geografia, esta região era protegida de invasões estrangeiras, gerando ininterruptamente uma sucessão de dinastias e, com o passar do tempo, foi-se importando escravos de outras nações para fazer a maioria do trabalho manual, como construir os grandes templos e pirâmides. Criando sua própria escrita e seu próprio sistema de numeração, a Matemática egípcia foi desenvolvida a partir desses problemas práticos de agrimensura e engenharia. Muitos desses problemas escritos em papiros\footnote{Considerado precursor do papel, era um material derivado da planta de mesmo nome.} foram preservados, sendo os mais conhecidos: o Papiro de Rhind (figura \ref{papiro_rind}) e o Papiro de Moscou (figura \ref{imagem:papiro_moscou}). O primeiro, também conhecido como Papiro de Ahmes em homenagem ao escriba que o copiou, tem cerca de 0,30 m de altura, 5 m de comprimento, contém 85 problemas e possui este nome devido ao antiquário escocês Henry Rhind que o comprou numa cidade próxima ao rio Nilo no ano de 1858; já o segundo, escrito aproximadamente no ano de 1850 a.C, contém 25 problemas e foi adquirido pelo colecionador russo Golenischev em 1893. Juntos, ambos têm um total de 110 problemas, sendo que a grande maioria tem origem prática, porém alguns possuem uma natureza teórica.
		
		\begin{figure}[h!]
			\begin{subfigure}{0.4\linewidth}\centering
				\includegraphics[scale=0.29]{imagens/egipcia/papiro_de_rhind}
				\caption{Fragmento do Papiro Rhind} \label{papiro_rind}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.5\linewidth}\centering
				\includegraphics[scale=0.349]{imagens/egipcia/papiro_de_moscou}
				\caption{Problema 14 do papiro Moscou} \label{imagem:papiro_moscou}
			\end{subfigure}
			\caption{Documentos egípcios antigo}
			\centering{Fonte: EVES, 2011}
		\end{figure}
		
		Os egípcios utilizavam a notação hieroglífica em seus escritos e na representação dos números, na qual utilizavam o sistema de agrupamento simples, onde escolhe-se um número $b$ como base e símbolos para 1, $b$, $b^2$, $b^3$ etc (EVES, 2011). Desse forma, qualquer número poderia ser representado por esses símbolos de forma aditiva, e repetindo-se quando necessário. A base adotada pelos egípcios era a base dez, e figuras para 1 e suas potências de 10, como podemos ver na figura \ref{num-egípcios}.
		
		Por exemplo, o número $2352 = 2\cdot10^3 + 3\cdot10^2 + 5\cdot10 + 2$, era representado da seguinte forma
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[scale=0.25]{imagens/egipcia/2352}
		%		\caption{Número 2352 na escrita egípcia}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[width=0.40\textwidth]{imagens/egipcia/numeros_simbolos}
			\caption{Números egípcios} \label{num-egípcios}
			Fonte: EVES, 2011
		\end{figure}
		
		Pelo fato do sistema de numeração ser um sistema aditivo, sua divisão e multiplicação eram efetuadas por duplicações sucessivas, ou seja, por somas.
	
	\subsection{Civilização Hindu}\label{hindu}
		Na cidade de Mohenjo Daro, na região do vale do rio Indo localizada entre o Paquistão e a Índia, foram encontradas ruínas de uma cidade de 5000 anos, no qual, provas comprovam a existência de uma antiga civilização que viveu durante o período das construções das pirâmides do Egito. Os cidadãos da cidade tinham um sistema próprio de escrita, contagem, pesagem e construíam canais para irrigação. Não há documentos de matemáticos indianos dessa época, e,  além disso, não se sabe a que fim levou essa civilização.
		
		\begin{figure}[htb] \centering
			\includegraphics[width=0.35\textwidth]{imagens/hindu/mapa_mohenjo-daro}
			\caption{Região do Rio Indo}
			Fonte: WIKIPEDIA, 2018
		\end{figure}
		
		Mil anos depois a Índia seria invadida por povos vindos da Ásia Central, os arianos, que posteriormente melhoraram o sânscrito (língua escrita e falada da região) e criaram o hinduísmo que combinam elementos de filosofia, religião e estrutura social. Ademais, estabeleceram uma nova divisão social que hoje conhecemos por castas. Ao longo de sua história, a Índia sofrera várias invasões de tropas arianas, persas, inglesas, gregas e árabes, e, consequentemente, diferente da China, não teve reinos longos e duradouros.
		
		Após a conquista temporária de Alexandre o Grande em 326 a.C., o Império Mauria se estabeleceu e o seu mais proeminente rei foi o Açoka (272-232 a.C.). Até hoje podemos encontrar colunas de pedra deste período espalhadas pelas grandes cidades de Índia e algumas delas são de extrema importância pois, segundo Eves (2011), elas contêm os espécimes preservados mais antigos dos atuais símbolos numéricos. Outro império famoso fora o Gupta. Nele, a Índia desenvolveu cidades ricas, arte, medicina e criaram universidades.
		
		\begin{figure}[htb] \centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/hindu/imperios}
			\caption{Impérios Mauria e Gupta}
			Fonte: EVES, 2011
		\end{figure}
		
		Em 1206, no norte da Índia, o general árabe Kutb ud-Din-Aibak fundou o sultanato muçulmano de Delhi e, depois disso, a ciência e a matemática indiana fundiram com a árabe. Durante esses períodos de invasões surgiram vários matemáticos hindus, porém tem-se destaque para \={A}ryabhatas, Brahmagupta, Mah\={a}v\={\i}ra e Bh\={a}skara. \={A}ryabhatas do século VI escreveu um livro sobre astronomia, \textit{\={A}ryabhatiya}, no qual o terceiro capítulo é dedicado à Matemática. Brahmagupta trabalhou com astronomia no centro astronômico da cidade de Ujjain e fora o que mais se destacou no século VII com seu trabalho com \textit{Brahmasphuta-sidd’b\={a}nta} (O sistema de Brahma revisado), a qual é uma obra dedicada a astronomia, mas os capítulos 12 e 18 eram destinados a Matemática. Por outro lado, o matemático Mah\={a}v\={\i}ra abordava tópicos da matemática elementar em seus trabalhos.
		
		Ainda na cidade de Ujjain, vivera o matemático Bh\={a}skara no qual escreveu a obra \textit{Siddh\={a}nta S’iromani} (Diadema de um sistema astronômico) em 1150. Dentre os seus trabalhos já publicados, duas partes ou capítulos importantes se destacam: o \textit{Lil\={a}vati} (Bela) e \textit{V\={\i}jaganita} (Extração de raízes). Mas vale ressaltar que não se sabe se esses textos fazem parte do livro \textit{Siddh\={a}nta S’iromani}. Esses últimos abordam equações lineares e quadráticas determinadas ou indeterminadas, progressões aritméticas e geométricas entre outros. Dos matemáticos medievais hindu, Bh\={a}skara fora o último dito importante, e após ele a Índia fez poucos progressos até os tempos modernos.
		
		No século XX surge o grande matemático autodidata Srinivasa Ramanujan (1887-1920). Assim como Bh\={a}skara, ele tinha uma incrível habilidade com a aritmética e álgebra e efetuava incríveis cálculos de cabeça. Em uma certa ocasião, Ramanujan observou-se que o número $e^{\pi\sqrt{163}}$ situa-se ``muito aproximadamente'' de um inteiro. Em suas obras, percebe-se que ele era desorganizado e tinha um raciocínio intuitivo, talvez pelo fato deste ser autodidata (BOYER, 2010).
		
		Deve-se aos hindus a origem do nosso sistema de numeração posicional, o indo-arábico, no qual o árabes transmitiram para a Europa Ocidental e foi sofrendo modificações ao longo do tempo.
		
		\begin{figure}[htb] \centering
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagens/hindu/numeros}
			\caption{Numerais hindu}
			Fonte: IFRAH, 2005
		\end{figure}
	
	\subsection{Civilização Chinesa}\label{chines}
		Para Eves (2011), a história da China se divide em quatro períodos, China Antiga (2000-600 a.C.), China Clássica (600 a.C.-221 d.C.), China Imperial (221 d.C.-1911) e China Moderna (de 1911 até o presente). A civilização da China Antiga se estabeleceu as margens dos rios Yang-Tze e Amarelo assim como os babilônios e egípcios, porém em outra época.
		
		Pouco se sabe sobre a Matemática primitiva chinesa e em qual período fora produzida, pois o material mais utilizado para registros era o bambu, no qual é bastante perecível. Além disso, o imperador Sh\"{i} Huang-ti, em 213 a.C., ordenou que todos os livros fossem queimados, não se sabe o motivo, porém, por mais que houvesse ameaça por parte deste, alguns materiais resistiram por meio de cópias ou por transmissão oral.
		
		A China fora governada por diversas dinastias, algumas duradouras, outras não. Um dos seus imperadores, Tang, juntamente com as Dinastias Sung e Y\"{u}an que os sucederam, foram de grande importância para o desenvolvimento intelectual da China, visto que patrocinavam as artes, a literatura e estimulavam a abertura do comércio com o ocidente. Este período é chamado Era de Ouro da China e é importante ressaltar que os imperadores chineses valorizavam o saber, principalmente as artes, a filosofia e a literatura. Em contrapartida, a ciência ficava um pouco de lado e é por isso que o desenvolvimento da Matemática ficou atrasado em relação as outras áreas do conhecimento.
		
		Sobre os documentos antigos chineses que falam de Matemática, o mais influentes e importante é o \textit{Chui-Chang Suan-Shu} (Nove Capítulos sobre a Arte Matemática) que data do período de Han, e que, também, continha material produzido anteriormente a esse período. São 246 problemas sobre mensuração de terras, agricultura, sociedade, engenharia, impostos, cálculos, soluções de equações e propriedades dos triângulos retângulos (BOYER, 2010). Esse material muito se assemelha aos egípcios e babilônios, no qual alguns problemas tinham origens práticas e não de formalização.
		
		Na época da dinastia Han (200 a.C-300 d.C), os chineses desenvolveram um sistema de numeração decimal e posicional, muito antes dos hindus na Índia. Eles criaram nove símbolos (barras verticais) para representar seus números, mas não existia representação para o zero.
		
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/numero_V}
			\caption{Algarismos verticais chineses}
			Fonte: IFRAH, 2005
		\end{figure}
		
		Por exemplo, a representação do número 421 com os algarismos chineses
		$$\begin{array}{ccc}
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/4v}	&
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/2v}	&
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/1v}
		\end{array}$$
		
		Entretanto, esse sistema era ambíguo pois na hora de escrever os número em barras elas poderiam ficar muito juntas e não tendo distinção de qual número seria. Sendo assim, este sistema precisava de aprimoramentos, surgindo posteriormente a ideia de criar uma segunda notação utilizando símbolos com barras horizontais.
		
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/numero_H}
			\caption{Algarismos horizontais chineses}
			Fonte: IFRAH, 2005
		\end{figure}
		
		Ou seja, para representar um número, os chineses alternavam entre os símbolos da primeira série com os da segunda de modo que se iniciava a escrita da direita para esquerda, os algarismos das casas ímpares eram utilizados os símbolos verticais e os algarismos das casas pares com os símbolos horizontais. Para exemplificar, o número 5371 fica da forma (note que os algarismos 1 e 3 estão nas posições ímpares, e 7 e 5 estão nas posições pares):
		
		$$\begin{array}{ccccc}
			_{_\rightarrow}	& _{_4} & _{_3} & _{_2} & _{_1} \\
							& 5		& 3		& 7		& 1
		\end{array} =
		\begin{array}{cccc}
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/5h}	&
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/3v}	&
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/7h}	&
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/1v}
		\end{array}$$
		
		Para representar o zero, alguns utilizavam espaços vazios, já outros escreviam o número em quadrados e as casas vazias representava o zero.
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/sem_zero}
			\caption{Outra forma de representação sem o zero}
			Fonte: IFRAH, 2005
		\end{figure}
		
		Na China, a notação para representar o zero surgiu em 800 d.C., aproximadamente, sob influência dos matemáticos e astrônomos da Índia, onde ele era representado por um círculo $\bigcirc$. O matemático Li Yeh introduziu a notação para números negativos, no qual era traçado uma diagonal no primeiro dígito da direita, por exemplo, o número negativo $-20064$ era representado da forma
		
		$$\begin{array}{ccccc}
			\includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/2v}		& \includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/zero}	& \includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/zero}	& \includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/6h}		& \includegraphics[scale=0.3]{imagens/chinesa/algarismos/4v_negativo}
		\end{array}$$
	
	\subsection{Civilização Russa}
		Não existem registros significativos a respeito da civilização russa antiga. O que se sabe são fatos mais atuais sobre camponeses que utilizavam um algoritmo multiplicativo que envolvia duplicações e divisões por dois. Pouco se sabe sobre sua origem e, de acordo com Bogomolny [200-??], ele provavelmente fora descrito pela primeira vez em um livro russo de poucos séculos. Seu processo é bem parecido com o egípcio, e essa semelhança se deve ao fato da misturas de culturas.
	
	
\newpage
\section{PRÉ-REQUISITOS}
	\subsection{Sistema de numeração}
		Durante toda a história da humanidade, é impossível determinar a partir de qual momento a matemática foi criada e desenvolvida. Por exemplo, devemos considerar a origem da matemática com os homens pré-históricos que começaram a desenvolver as primeiras ideias de contagem? Ou com os babilônicos e egípcios que desenvolveram certas técnicas de mensuração por volta de 3500 a.C.? Ou com as deduções geométricas dos gregos antigos em 600 a.C.?
		
		Usualmente consideramos a matemática mais antiga aquela resultante dos esforços do homem para sistematizar os conceitos de grandeza, contagem e número. Para Eves (2011) o \textit{princípio da correspondência biunívoca} é provavelmente a maneira mais antiga de contar. E que se resume na comparação de conjuntos, surgindo a capacidade abstração dos números. Com a evolução gradual da maneira de pensar do homem, os números passaram por diversas mudanças para facilitar contagens e escritas, bem como os cálculos diários, sendo necessário a criação de representações para eles originando o que chamamos hoje de numerais.
		
		\begin{definicao}
			Um numeral é um símbolo ou grupo de símbolos que representa um número em um determinado instante da evolução do homem.
		\end{definicao}
		
		\begin{exemplo}
			Os símbolos ``11'', ``XI'' e ``onze'' são numerais diferentes que representam o mesmo número.
		\end{exemplo}
		
		Todavia, dependendo do contexto, poderíamos confundir o numeral ``11'' como o numeral dois em algorismos romanos ``II''. Este fato indica que é necessário estabelecer representações únicas para todos os números de forma que não exista confusão na escrita dos mesmo.
		
		\begin{definicao}
			Um sistema de numeração posicional, (ou sistema numeral posicional) é um sistema em que um conjunto de números são representados por numerais de uma forma consistente, onde  a importância de cada caractere depende da sua posição em relação aos demais.
		\end{definicao}
		
		Para este sistema de numeração, precisamos escolher um número $b$ como base (que é a quantidade de algarismos disponíveis nas representações dos números) e adotar símbolos para $0,1,2,\ldots,b-1$, sendo que a posição ocupada por cada numeral na escrita de um número altera seu valor. O nosso sistema de numeração posicional é o \textit{decimal}, pois adotamos a base $10$ e todo número é representado pelos numerais $0,1,2,\ldots,9$, por exemplo, $$1362=1\cdot10^3+3\cdot10^2+6\cdot10^1+2\cdot10^0.$$
		
		Quando queremos indicar que um certo número $n$ está representado na base $b$, escrevemos $$n_b=a_nb^n+a_{n-1}b^{n-1}+\cdots+a_2b^2+a_1b+a_0,$$ por isso, representamos o número $n$ na base $b$ pela sequência de símbolos $a_na_{n-1}\cdots a_1a_0$.
		
		\begin{exemplo}
			O sistema binário utiliza a base dois e, por isso, todos os números são representados pelos dígitos 0 e 1. Por exemplo, podemos representar 45 usando potências de dois, obtendo $2^5+2^3+2^2+1$. Neste caso, $(45)_{10}=(101101)_2$, ou seja, a representação de 45 na base dois é 101101.
		\end{exemplo}
		
		%\begin{exemplo}
		%	$(425)_{10}=(651)_8$.
		%\end{exemplo}
		
		Dentre os diversos sistemas de numeração existentes, um dos mais antigos é o \textit{sexagesimal} (base 60), que surgiu na Babilônia antiga por volta de 3000 a.C. Atualmente, ainda existem vestígios deste sistema de numeração, como na divisão da hora em 60 segundos e na medida da circunferência em 360 graus. Esta civilização utilizava a escrita cuneiforme no qual era utilizada uma cunha na escrita como percebemos a representação do número 524551, sendo a cunha na vertical representa o ``um'' e o da horizontal o ``dez''. Notemos que $524551=2\cdot60^3+25\cdot60^2+42\cdot60+31$:
		
		\begin{figure}[h!] \centering
			\includegraphics[width=0.40\textwidth]{imagens/Babilonica/Esccun}
			\caption{Representação cuneiforme do número 524551}
			Fonte: EVES, 2011
		\end{figure}
		
		Nesta parte do estudo nos deparamos com a seguinte pergunta: \textit{Será se podemos representar qualquer número em qualquer base}? A resposta é sim, e o caso mais simples é quando temos um número em uma base qualquer e queremos descobrir sua representação na base 10. Nesse caso, basta desenvolver as potências na representação no número na base definida.
		
		\begin{exemplo}
			O número $(2531)_6$ na base 10 é $2\cdot6^3+5\cdot6^2+3\cdot6+1=631$.
		\end{exemplo}
		
		\begin{exemplo}
			$(4503)_8=(2371)_{10}$.
		\end{exemplo}
		
		Por outro lado, para entender a situação mencionada acima, mudar um número de uma base para outra, precisamos conhecer o \textit{Algoritmo de Euclides}.
		
	\subsection{Algoritmo de Euclides} \label{algo_euclides}
		Um algoritmo é um processo de cálculo baseado em regras formais no qual é executado um conjunto de instruções para chegar em um resultado. E um dos algoritmos mais famoso é o Algoritmo de Euclides.
		
		Euclides fora um grande matemático cuja obra mais conhecida é \textit{Os Elementos}. Não se sabe muito sobre a vida de Euclides, nem mesmo a data de seu nascimento e morte. Sabe-se que ele fora professor na biblioteca de Alexandria, e além disso, cuidava da seção de matemática. Tinha uma facilidade em expor um determinado assunto, e isso teve reflexo na sua grande obra. Diferente das obras de outros matemáticos, Os Elementos era bem didático, pois partia de elementos básicos da matemática e com uma exposição lógica dos assuntos, como afirma Berlinghoff e Gouvêa (2010, p. 19) “[\ldots ] organizados de modo sistemático e apresentado como uma ciência dedutiva formal”.
		
		O algoritmo de Euclides tem como objetivo encontrar o quociente e o resto na divisão entre dois números inteiros positivos. Este algoritmo possui muitas aplicações na matemática, por exemplo, encontrar máximo divisor comum entre dois números inteiros, mas não vamos abordar estas aplicações neste trabalho.
		
		\begin{teorema}[Algoritmo de Euclides] \label{AlgoritmoEuclides}
			Dados dois inteiros $a$ e $b$, existe um único par de inteiros $q$ e $r$ tais que $$a=qb+r,\textrm{ com }0\leq r<|b|.$$ Neste caso, $q$ é chamado de quociente e $r$ o resto da divisão de $a$ por $b$.
		\end{teorema}
		
		\begin{proof}
			A demonstração pode ser vista em Santos (2009, p. 5).
		\end{proof}
		
		\begin{exemplo}
			Se $a=11$ e $b=4$, temos que $q=2$ e $r=3$, pois $11=2\cdot4+3$.
		\end{exemplo}
		
		\begin{exemplo}
			Considerando $a=48$ e $b=-7$, os valores de $q$ e $r$ são $-6$ e $6$, respectivamente.
		\end{exemplo}
		
		\begin{teorema} \label{teoremaNQB}
			Dado um inteiro qualquer $b\geq2$, todo inteiro positivo $n$ admite única representação da forma $$n=a_nb^n+a_{n-1}b^{n-1}+\cdots+a_2b^2+a_1b+a_0,$$ onde $a_i\in\Z$ e $0\leq a_i<b$, para todo $i=1,2,\ldots,n$.
		\end{teorema}
		
		\begin{proof}
			A demonstração pode ser vista em Santos (2009, p. 16).
		\end{proof}
		
		\begin{exemplo}
			Para escrever 52 na base 2, utilizamos o teorema \ref{AlgoritmoEuclides}, realizamos divisões sucessiva por dois e finalizamos o processo quando obtemos quociente zero, como indica o processo abaixo:
			\begin{eqnarray*}
				52 &=& 26\cdot 2+0	\\
				26 &=& 13\cdot 2+0	\\
				13 &=& 6\cdot 2+1	\\
				6  &=& 3\cdot 2+0	\\
				3  &=& 1\cdot 2+1	\\
				1  &=& 0\cdot 2+1
			\end{eqnarray*}
			
			Estas divisões indicam que
			\begin{eqnarray*}
				52	&=& 26\cdot2				\\
					&=& (13\cdot 2)\cdot 2		\\
					&=& 13\cdot 2^2				\\
					&=& (6\cdot 2+1)\cdot2^2	\\
					&=& 6\cdot 2^3+2^2			\\
					&=& (3\cdot2)\cdot2^3+2^2	\\
					&=& 3\cdot 2^4+2^2			\\
					&=& (1\cdot2+1)\cdot2^4+2^2	\\
					&=& 2^5+2^4+2^2
			\end{eqnarray*}
		
			Portanto, $(52)_{10}=(110100)_2$. Note que 110100 é a coluna dos restos, segundo o algoritmo de Euclides, tomado de baixo para cima.
		\end{exemplo}
		
		\begin{exemplo}
			Vamos representar o número $(2508)_{10}$ na  base 15. Mas, neste caso, precisamos de 15 algarismos para representar os números de maneira consistente. Sendo assim, tomamos os símbolos 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, $A$, $B$, $C$, $D$ e $E$, os quais $A$, $B$, $C$, $D$ e $E$ representam, respectivamente, 10, 11, 12 ,13 e 14. Deste modo, 
			\begin{eqnarray*}
				2508	&=& 167\cdot 15+3	\\
				167		&=& 11\cdot 15+2	\\
				11		&=& 0\cdot 15+11
			\end{eqnarray*}
			
			\noindent ou seja, $(2508)_{10}=(B23)_{15}$.
		\end{exemplo}
